## redis主从结构
Redis提供了主从库模式，以保证数据副本的一致，主从库之间采用的是读写分离的方式。
- 读操作：主库、从库都可以接收；
- 写操作：首先到主库执行，然后，主库将写操作同步给从库。

### 主从建立，首次数据全量同步
主要分三步
- 第一阶段，主从库间建立连接，从库给主库发送 psync 命令，表示要进行数据同步，主库根据这个命令的参数来启动复制。psync 命令包含了主库的 runID 和复制进度 offset 两个参数。主库收到 psync 命令后，会用 FULLRESYNC 响应命令带上两个参数：主库 runID 和主库目前的复制进度 offset，返回给从库。从库收到响应后，会记录下这两个参数。
    - runID，是每个 Redis 实例启动时都会自动生成的一个随机 ID，用来唯一标记这个实例。当从库和主库第一次复制时，因为不知道主库的 runID，所以将 runID 设为“？”
    - offset，此时设为 -1，表示第一次复制。
    - FULLRESYNC 响应表示第一次复制采用的全量复制，也就是说，主库会把当前所有的数据都复制给从库。
- 第二阶段，主库将所有数据同步给从库。从库收到数据后，在本地完成数据加载。这个过程依赖于内存快照生成的 RDB 文件
    - 主库执行 bgsave 命令，生成 RDB 文件，接着将文件发给从库。从库接收到RDB 文件后，会先清空当前数据库，然后加载 RDB 文件。
    - 同时主库在内存中用专门的 replication buffer，记录RDB 文件生成后收到的所有写操作。
- 第三阶段，主库会把第二阶段执行过程中新收到的写命令，再发送给从库。具体的操作是，当主库完成 RDB 文件发送后，就会把此时 replication buffer 中的修改操作发给从库，从库再重新执行这些操作。

### 主从级联模式
使用 主-从 模式时，若从库较多，首次建立都需要全量同步数据，主库压力会很大，所以可以采用 主-从-从 级联模式，选取部分从库，设置为从库的从库

### 主从库网络中断与恢复
主从建立后，会一直维护一个网络连接，主库会通过这个连接将后续陆续收到的命令操作再同步给从库，这个过程也称为基于长连接的命令传播，可以避免频繁建立连接的开销。

redis2.8之后，将原先的中断后重新全量复制，改成了增量复制同步

#### 主从库增量复制
主从库断连后，主库会把断连期间收到的写操作命令，写入 replication buffer，同时也会把这些操作命令也写入 repl_backlog_buffer 这个缓冲区。
    - repl_backlog_buffer 是一个环形缓冲区，主库会记录自己写到的位置，从库则会记录自己已经读到的位置。
    - 主库写位置偏移量master_repl_offset  从库读位置的偏移量slave_repl_offset
    
主从库的连接恢复之后，从库首先会给主库发送 psync 命令，并把自己当前的slave_repl_offset 发给主库，主库会判断自己的 master_repl_offset 和 slave_repl_offset之间的差距。
    - 主库将 master_repl_offset 和 slave_repl_offset之间的命令操作同步给从库

注意：如果从库的读取速度比较慢，就有可能导致从库还未读取的操作被主库新写的操作覆盖了，这会导致主从库间的数据不一致。
    - 我们可以调整 repl_backlog_size 这个参数。这个参数和所需的缓冲空间大小有关。缓冲空间的计算公式是：缓冲空间大小 = 主库写入命令速度 * 操作大小 - 主从库间网络传输命令速度 * 操作大小。在实际应用中，考虑到可能存在一些突发的请求压力，我们通常需要把这个缓冲空间扩大一倍。
    - 也可以考虑使用切片集群来分担单个主库的请求压力